# ADR-001: Развернуть готовое решение и интегрировать его с системой управления обучением (LMS)

## Контекст

Университет расширил свой курс по компьютерным наукам и хочет автоматизировать оценку простых заданий по программированию. Отсутствие решения для автоматизированной проверки повлечёт дополнительные трудозатраты на проверку заданий и ограничит возможности роста курса как по количеству заданий, так и по численности студентов.

## Варианты

### 1. Доработать систему управления обучением (LMS) и интегрировать её с TurnItIn

Доработать используемую в университете систему управления обучением (LMS), реализовав возможности управления критериями оценки решений, отправки, запуска и проверки решений. Обеспечить интеграцию решения с TurnItIn.

Анализ:

* Реализация функциональности в зоне риска:
  * могут возникнуть сложности при интеграции с TurnItIn
* Доступность, производительность и масштабируемость в зоне риска:
  * в лучшем случае будет доступно вертикальное масштабирование
  * не факт, что мейнфрейм можно будет проапгрейдить
  * не факт, что на мейнфрейме окажется достаточно вычислительных мощностей
* Удобство использования в зоне риска:
  * подходы в UI LMS могут отличаться от привычных студентам и преподавателям
* Время поставки будет большим:
  * в LMS довольно сложно вносить изменения
  * доработка потребует значительного времени
  * может оказаться сложным найти разработчика
* Стоимость решения будет высокой:
  * доработка потребует значительных трудозатрат
  * разработка под LMS может оказаться экзотической

### 2. Разработать заказное решение и интегрировать его с LMS и TurnItIn

Разработать заказное решение, позволяющее преподавателям определять критерии оценки решений, а студентам отправлять решения на проверку. Обеспечить интеграцию решения с LMS и TurnItIn.

Анализ:

* Реализация функциональности не вызывает вопросов
* Доступность, производительность и масштабируемость могут быть обеспечены:
  * заказное решение будет создаваться с учётом требований к атрибутам качества
* Удобство использования может быть обеспечено:
  * заказное решение будет создаваться с учётом требований к атрибутам качества
* Время поставки будет большим:
  * разработка потребует значительного времени
* Стоимость решения будет высокой:
  * затраты на приобретение, установку, настройку и эксплуатацию серверов для развёртывания решения
  * затраты на разработку заказного решения

### 3. Развернуть готовое решение и интегрировать его с LMS и TurnItIn

На вычислительных мощностях университета развернуть готовое решение (например, GitLab), позволяющее преподавателям определять тесты для проверки и оценки решений, а студентам отправлять исходные коды решений задач на проверку. Благодаря возможностям конвейера сборки/развёртывания решения студентов будут автоматически проверяться, а результаты проверки — отправляться в LMS и, при необходимости, в TurnItIn.

Анализ:

* Реализация функциональности не вызывает вопросов
* Доступность, производительность и масштабируемость могут быть обеспечены:
  * готовое решение будет выбрано с учётом требований к атрибутам качества
* Удобство использования может быть обеспечено:
  * готовое решение будет выбрано с учётом требований к атрибутам качества
* Время поставки будет небольшим:
  * потребуется установка и настройка серверов для развёртывания решения
  * потребуются развёртывание и настройка готового решения
* Стоимость решения будет средней:
  * затраты на приобретение, установку, настройку и эксплуатацию серверов для развёртывания решения
  * затраты на развёртывание и настройку готового решения

### 4. Использовать SaaS-решение и интегрировать его с LMS и TurnItIn

Использовать уже развернутое готовое SaaS-решение (например, GitLab), позволяющее преподавателям определять тесты для проверки и оценки решений, а студентам отправлять исходные коды решений задач на проверку. Благодаря возможностям конвейера сборки/развёртывания решения студентов будут автоматически проверяться, а результаты проверки — отправляться в LMS и, при необходимости, в TurnItIn.

Анализ:

* Реализация функциональности в зоне риска:
  * могут возникнуть сложности при интеграции с LMS и TurnItIn
* Доступность, производительность и масштабируемость могут быть обеспечены:
  * готовое решение будет выбрано с учётом требований к атрибутам качества
* Удобство использования может быть обеспечено:
  * готовое решение будет выбрано с учётом требований к атрибутам качества
* Время поставки будет небольшим:
  * потребуется установка и настройка серверов для развёртывания решения
  * потребуются развёртывание и настройка готового решения
* Стоимость решения будет низкой:
  * затраты на эксплуатацию готового решения
  * затраты на обеспечение интеграции

## Сравнительный анализ

Сравнительный анализ вариантов на предмет возможности реализации функциональности и достижимости приоритетных характеристик.

Возможность реализации функциональности и достижимость каждой характеристики оценена по 5-бальной шкале:

* 1 — характеристика недостижима,
* 5 — характеристика достижима с высокой вероятностью.

|                    | 1. Доработать систему управления обучением (LMS) и интегрировать её с TurnItIn | 2. Разработать заказное решение и интегрировать его с LMS и TurnItIn | 3. Развернуть готовое решение и интегрировать его с LMS и TurnItIn | 4. Использовать SaaS-решение и интегрировать его с LMS и TurnItIn |
| :----------------- | :----------------------------------------------------------------------------: | :------------------------------------------------------------------: | :----------------------------------------------------------------: | :---------------------------------------------------------------: |
| Функциональность   |                                       4                                        |                                  5                                   |                                 5                                  |                                 4                                 |
| Доступность        |                                       3                                        |                                  5                                   |                                 5                                  |                                 5                                 |
| Производительность |                                       3                                        |                                  5                                   |                                 5                                  |                                 5                                 |
| Масштабируемость   |                                       3                                        |                                  5                                   |                                 5                                  |                                 5                                 |
| Надёжность         |                                       3                                        |                                  5                                   |                                 5                                  |                                 5                                 |
| Юзабилити          |                                       3                                        |                                  5                                   |                                 5                                  |                                 5                                 |
| Время поставки     |                                       1                                        |                                  2                                   |                                 5                                  |                                 5                                 |
| Стоимость решения  |                                       1                                        |                                  2                                   |                                 5                                  |                                 5                                 |

## Решение

Принято решение развернуть готовое решение и интегрировать его с LMS и TurnItIn.